\chapter{Successioni spettrali}
\section{Definizioni}
\begin{definition}
Si dice successione spettrale (omologica) una famiglia di gruppi abeliani $E^{p,q}_r$ indicizzata da $p,q\in\ZZ,r\in\NN$ dotata di omomorfismi $\map{d^{p,q}_r}{E^{p,q}_r}{E^{p-r,q+r-1}_r}$ (detti mappe di bordo) che soddisfa le seguenti proprietà:
\begin{enumerate}
\item $E^{p,q}_r=0$ per $p<0$ o $q<0$;
\item $d^{p-r,q+r-1}_r\circ d^{p,q}_r=0$;
\item $E^{p,q}_{r+1}=\ker d^{p,q}_r/\im d^{p+r,q-r+1}_r$.
\end{enumerate}
\end{definition}
\todo{Utile disegnino illustrativo e descrizione a parole.}
Fissati $p,q\ge 0$, per $r$ sufficientemente grande (in particolare $r>p$ e $r>q+1$) i morfismi di bordo $d^{p,q}_r$ sono nulli, in quanto uno fra dominio e codominio è nullo, dunque $E^{p,q}_r$ è definitivamente uguale a un certo gruppo abeliano $E^{p,q}_\infty$.
\begin{definition}
Si dice che una successione spettrale $E^{p,q}_r$ converge a una famiglia di gruppi abeliani $H_n$ (e si scrive $E^{p,q}_r\converges H_{p+q}$) se esistono filtrazioni
$$
0=H^{-1}_n\subs H^0_n\subs H^1_n\subs\ldots\subs H^{n-2}_n\subs H^{n-1}_n\subs H^n_n=H_n
$$
tali che $E^{p,q}_\infty=H^p_{p+q}/H^{p-1}_{p+q}$.
\end{definition}

\section{Una successione esatta}
\begin{proposition}\thlabel{spectral-exact-sequence}
Sia $E^{p,q}_r\converges H_{p+q}$ una successione spettrale, $i,j,r>0$ con $i\le j$. Per ogni $i\le n\le j$ siano date due coppie di interi $(a'_n,b'_n),(a''_n,b''_n)$ con $a'_n+b'_n=a''_n+b''_n=n$ e $a'_n<a''_n$. Supponiamo che per ogni $i\le n\le j$ valga $E^{p,q}_r=0$ ogniqualvolta:
\begin{itemize}
\item $p+q=n$ e $(p,q)\neq(a'_n,b'_n),(a''_n,b''_n)$;
\item $p+q=n-1$ e $p\le a'_n-r$;
\item $p+q=n+1$ e $p\ge a''_n+r$.
\end{itemize}
Denotiamo con $\pre{n}{E}'_r$ il gruppo $E^{p,q}_r$ con $p=a'_n,q=b'_n$, e analogamente sia $\pre{n}{E}''_r$ il gruppo $E^{p,q}_r$ con $p=a''_n,q=b''_n$. Denotiamo inoltre con $\pre{n}{d}$ l'applicazione $\map{d^{p,q}_s}{\pre{n}{E}''_r}{\pre{n-1}{E}'_r}$ corrispondente a $p=a''_n,q=b''_n,s=a''_n-a'_{n-1}$ oppure l'applicazione nulla se $s<r$. Allora $\pre{n}{d}$ è ben definita per ogni $i\le n<j$ ed esiste una successione esatta
\begin{diagram}
\pre{j}{E}'_r\rar&H_j\rar&\pre{j}{E}''_r\rar{\pre{j}{d}}&\pre{j-1}E'_r\rar&\ldots\rar{\pre{i+1}{d}}&\pre{i}{E}'_r\rar&H_i\rar&\pre{i}{E}''_r
\end{diagram}
\end{proposition}
\begin{proof}
Siano $i\le n\le j$, $p,q$ interi con $p+q=n$ e $p\neq a'_n,a''_n$. Poiché $E^{p,q}_r=0$, anche $E^{p,q}_s=0$ per $s\ge r$, e dunque $E^{p,q}_\infty=0$. Dalla definizione di convergenza segue che $\pre{n}{E}'_\infty=H_n'$ e $\pre{n}{E}''_\infty=H_n''/H_n'=H_n/\pre{n}{E}'_\infty$, dove $H_n'$ è il termine della filtrazione $H^p_n$ corrispondente a $p=a'_n$ e $H_n''$ quello corrispondente a $p=a''_n$. Abbiamo dunque la successione esatta
\begin{diagram}\label{spectral-exact-sequence:first-exact-sequence}\tag{$\star$}
0\rar&\pre{n}{E}'_\infty\rar&H_n\rar&\pre{n}{E}''_\infty\rar&0
\end{diagram}
Mostriamo ora i seguenti fatti.
\begin{itemize}
\item Per $i\le n\le j$ e $s\ge r$ le mappe di bordo $\map{d^{p,q}_s}{\pre{n}{E}'_s}{E^{p-s,q+s-1}_s}$ sono nulle, dove $p=a'_n,q=b'_n$. Infatti $E^{p-s,q+s-1}_r$ è nullo per ipotesi, dunque anche $E^{p-s,q+s-1}_s$ è nullo.
\item Per $i\le n\le j$ e $s\ge r$ le mappe di bordo $\map{d^{p+s,q-s+1}_s}{E^{p+s,q-s+1}_s}{\pre{n}{E}''_s}$ sono nulle, dove $p=a''_n,q=b''_n$. Infatti $E^{p+s,q-s+1}_r$ è nullo per ipotesi, dunque anche $E^{p+s,q-s+1}_s$ è nullo.
\item Per $i\le n<j$ e $s\ge r$ le mappe di bordo $\map{d^{p+s,q-s+1}_s}{E^{p+s,q-s+1}_s}{\pre{n}{E}'_s}$ sono nulle, dove $p=a'_n,q=b'_n$, con l'unica eventuale eccezione di $s=a''_{n+1}-a'_n$ (almeno se questo valore è $\ge r$). Infatti gli unici valori di $s$ per cui la mappa di bordo può essere non nulla sono $s=a'_{n+1}-a'_n$ e $s=a''_{n+1}-a'_n$, ma abbiamo già visto che le mappe di bordo uscenti da $\pre{n+1}E'_s$ sono nulle per ogni $s\ge r$, dunque l'unica possibilità è $s=a''_{n+1}-a'_n$.
\item Per $i<n\le j$ e $s\ge r$ le mappe di bordo $\map{d^{p,q}_s}{\pre{n}{E}''_s}{E^{p-s,q+s-1}}$ sono nulle, dove $p=a''_n,q=b''_n$, con l'unica eventuale eccezione di $s=a''_n-a'_{n-1}$. La dimostrazione è analoga a quella del punto precedente.
\end{itemize}
Risulta evidente da questi fatti che, fissato $i<n\le j$, l'applicazione $\pre{n}{d}$ dell'enunciato è ben definita: infatti se $s=a''_n-a_{n-1}\ge r$ vale
\begin{align*}
\pre{n}{E}''_r=\pre{n}{E}''_{r+1}=\ldots=\pre{n}{E}''_s,&&\pre{n-1}{E}'_r=\pre{n-1}{E}'_{r+1}=\ldots=\pre{n-1}{E}'_s.
\end{align*}
Inoltre vale in ogni caso
\begin{align*}
\pre{n}{E}''_\infty=\ker\pre{n}{d}\subs\pre{n}{E}''_r,&&\pre{n-1}{E}'_\infty=\pre{n-1}{E}'_r/\im\pre{n}{d}.
\end{align*}
Partendo dalla \eqref{spectral-exact-sequence:first-exact-sequence} possiamo così scrivere le successioni esatte
\begin{diagram}
\pre{n+1}{E}''_r\rar{\pre{n+1}{d}}&\pre{n}{E}'_r\rar&H_n\rar&\pre{n}{E}''_r\\
\pre{n}{E}'_r\rar&H_n\rar&\pre{n}{E}''_r\rar{\pre{n}{d}}&\pre{n-1}{E}'_r
\end{diagram}
la prima valida per $i\le n<j$ e la seconda per $i<n\le j$. Sovrapponendole si ottiene la successione esatta della tesi.
\end{proof}